[
     {
          "question": "Название известной картины может быть истолковано, как призыв совершить\nс НИМ механическое действие, а ЕГО название, в свою очередь, может быть\nпонято как предложение похитить. Кого похитить?",
          "answer": "\"Три богатыря\", богатырь = Бога тырь.",
          "number": 951
     },
     {
          "question": "Вообще говоря, ЭТО \"в длину\" - чуть меньше двух с половиной метров, а по\nмнению юмориста Александра Амханицкого, именно так можно назвать\nодноглазого прокурора. Как?",
          "answer": "Косая сажень.",
          "number": 952
     },
     {
          "question": "Борис Бурда как-то подметил, что это слово бывает только во\nмножественном числе. Действительно, попытавшись произнести его в\nединственном числе, мы получили бы крайне странное слово - одна буква,\nда и та - согласная. А о каком слове идёт речь?",
          "answer": "Щи. О чём ещё может говорить кулинар Борис Бурда?:-))",
          "number": 953
     },
     {
          "question": "Когда я учился в МГУ, помнится, в нашем учебнике по английскому\nсодержался отрывок из одного довольно известного английского романа.\nОсобой \"любви\" этот текст у нас не вызывал, и, видимо, поэтому в\n\"неофициальной\" обстановке мы несколько нестандартно переводили название\nэтого романа, используя созвучие части этого названия и одного русского\nслова. Так как же назывался роман на самом деле, если мы его называли\n\"Летающий гад\"?",
          "answer": "\"The Gadfly\" - \"Овод\".",
          "number": 954
     },
     {
          "question": "По утверждению газеты \"Известия\", впервые в истории российских тюрем\nконцертная бригада, составленная из заключённых, дала концерт на\nпределами зоны в волгоградском дворце культуры. Вспомнив\nлитературно-художественный прецедент, назовите первый номер программы\nэтого концерта.",
          "answer": "Вспомнив \"Калину красную\", легко вспомнить и первый номер - \"Вечерний\nзвон\".",
          "number": 955
     },
     {
          "question": "Актриса Ольга Волкова вспоминает услышанный однажды разговор двух\nпитерских старушек, жаловавшихся друг другу на состояние здоровья.\n\"Дорогая, что у тебя, инфлюэнца?\". Вторая отвечает, что нет, называя при\nэтом способ, который может помочь это выяснить. \"Ни в коем случае не\nсоглашайся, дорогая, после этого так плохо выглядишь\". Что это за\nспособ?",
          "answer": "Вскрытие.",
          "number": 956
     },
     {
          "question": "Клинопись - так называла его произведения Вероника Долина. Кто он?",
          "answer": "П.И.Чайковский.",
          "number": 957
     },
     {
          "question": "Рекламным слоганом одной местной фирмы стало двустишие, последняя\nстрочка которого звучит как: \"Компьютер купил он в \"Спецвузавтоматике\".\nВспомнив юного тёзку знаменитого гусара, воспроизведите первую строчку\nэтой фразы.",
          "answer": "\"Папа у Васи силён в математике\".",
          "number": 958
     },
     {
          "question": "В книге \"История Ирака\", изданной в Багдаде в конце 80-х годов,\nописывается событие, названное \"Великая победа иракского народа над\nизраильским империализмом\". Вопрос на засыпку: О каком событии,\nописанном в литературе, идёт речь?",
          "answer": "Об описанном в Ветхом Завете \"Вавилонском пленении\" евреев.",
          "number": 959
     },
     {
          "question": "ЕГО тёзками можно считать: австрийскую пацифистку, получившую\nнобелевскую премию; турецкого султана, завоевавшего Месопотамию и\nАравию; княгиню Волконскую и, конечно, литературного персонажа, близкий\nродственник которого погиб от руки другого близкого родственника.\nНазовите фамилию ЕГО жены.",
          "answer": "ОН - Остап Сулейман Берта Мария Бендер-бей (Берта Зутнер, Сулейман I,\nМария Волконская, Остап Бульба). А девичья фамилия его жены -\nГрицацуева.",
          "number": 960
     },
     {
          "question": "Рассказывают, что в советские времена у телефонисток на коммутаторе\nвисел лозунг, из которого следовало, что все они ратуют за свободные\nсексуальные отношения. Воспроизведите этот лозунг.",
          "answer": "\"За связь без брака\".",
          "number": 961
     },
     {
          "question": "Всемирно известный поэт \"серебряного\" ряда, философ и математик, написал\nв своё время:\n   \"Управляется мир Четырьмя и Семью,\n   Раб магических чисел - смиряюсь и пью...\"\n   Назовите правильно хотя бы десять из той Четвёрки и Семёрки.",
          "answer": "Четвёрка - Вода, Земля, Огонь, Воздух, Семёрка - Солнце, Луна, Сатурн,\nЮпитер, Марс, Венера, Меркурий.",
          "number": 962
     },
     {
          "question": "По мнению Микки Мауса, арифметика - это умение считать до 20, не... Не\nделая чего?",
          "answer": "Не снимая обуви.",
          "number": 963
     },
     {
          "question": "Один английский автор описал имя своего героя так: \"короткое,\nнеромантичное, и в то же время очень мужественное... как раз то, что мне\nбыло нужно\". Персонаж, однако, получился, хотя и мужественный, но\nромантичный. А чем больше всего известен премированный однофамилец\nавтора?",
          "answer": "Александр Флеминг, однофамилец Яна Флеминга (с его Бондом), получил\nНобелевскую премию за изобретение пенициллина.",
          "number": 964
     },
     {
          "question": "\"Morning Star\", 28 декабря 1968 года: \"Жёлтая подводная лодка открывает\nновую эру в истории мультипликационного кино. Это увлекательное\nпсихометражное путешествие по взрывчатому миру битломании. Из уст Битлов\nстрочка за строчкой вылетают каламбуры. Это что-то вроде словесного\nфарса, который не имеет ничего общего с марксизмом, зато представляет\nсобой стопроцентный...\".Что?",
          "answer": "\"...Леннонизм\".",
          "number": 965
     },
     {
          "question": "Транспорт ТУДА довольно необычен. По пути вы наверняка встретите\nнесколько похожих предметов, имеющих кое-что общее с большевиками и с их\nпротивниками. Добравшись, вы сможете сразу определить местных жителей по\nособенностям передвижения. Внимание, вопрос! А как они вас\nпоприветствуют?",
          "answer": "Трям. \"Мимо белого яблока луны, мимо красного яблока заката...\", страна\nТилимилитрямдия, где все ходят на головах и где \"трям\" значит\n\"здравствуй\"...",
          "number": 966
     },
     {
          "question": "Он - животное, часто вспоминаемое на Украине. Ему не откажешь в свойстве\nобразовывать дурные компании. Он давно замечен в более безобидной из них\n- с известным соседом. С другой же соседкой он гораздо опаснее - и убить\nможет. И это всё не говоря уже о случае, когда он попадает во владение\nнеких тёзок, тогда вообще ужас. Что это за тёзки?",
          "answer": "Мани, ОН - ЯК. Пары - коньЯк, МышьЯк, МаньЯк.",
          "number": 967
     },
     {
          "question": "Уважаемые игроки! Вспомните хотя бы несколько произведений того, кого в\nДревней Руси называли Омир-Философ.",
          "answer": "Омир-Философ - Гомер, произведения - \"Илиада\" и \"Одиссея\".",
          "number": 968
     },
     {
          "question": "Многим известны достижения корифея агробиологии академика Лысенко.\nВетвистая пшеница; гибрид, у которого сверху растут томаты, а снизу -\nкартошка, и так далее. А вот из какого растения можно \"вывести\" не\nтолько картофель и помидор, но и в придачу апельсин и многое другое?",
          "answer": "Картофель - земляное яблоко, Помидор - золотое яблоко, апельсин -\nкитайское яблоко.",
          "number": 969
     },
     {
          "question": "Представьте себе, что вы видите аппарат, печатающий следующее сообщение:\n\"Жил бы [здесь пропущено слово] в чащах юга? Да, но фальшивый\nэкземпляр\". Догадавшись, что происходит, думаю, вы без труда\nвосстановите пропущенное слово.",
          "answer": "Цитрус - эта фраза применялась как автоматический тест при проверке\nпечатающих устройств, в ней есть практически все буквы русского\nалфавита.",
          "number": 970
     },
     {
          "question": "В 40-е - 50-е годы был довольно известен партийный деятель и\nодновременно марксистский философ Г.Ф.Александров. В 1954 году он был\nназначен министром культуры. Но вскоре его карьера оборвалась в связи со\nскандальной историей, в которой он был замешан (в наши дни аналогичная\nистория случилась с одним человеком, похожим на министра юстиции, а\nпотом с человеком, похожим на генерального прокурора). В дневнике\nК.Чуковского приведена шутка по поводу скандала с этим философом:\n\"Алесандров доказал единство формы и содержания: когда ему нравились\nформы, он...\" Угадайте, что именно делал Александров с этими формами.",
          "answer": "\"... брал их на содержание\".",
          "number": 971
     },
     {
          "question": "В беседе с Бенджамином Франклином Бомарше уподобил людей, стремящихся\nпостичь ход истории, детям, в первый раз глядящим на ЭТО. Они, как\nзачарованные, глядят на одну, не смотрят на вторую, и уж тем более не\nобращают внимание на третью. Назовите первую, вторую и третью, а также\nпредмет, который их объединяет?",
          "answer": "Секундная, минутная, часовая стрелки и, соответственно, часы.",
          "number": 972
     },
     {
          "question": "Одна из современных сказок рассказывает о директоре школы Григории\nИсааковиче, который проработал как вол на эту школу тридцать лет. Именно\nпоэтому он очень обиделся на первоклассника, который назвал его\nГригорием Ишаковичем. Процитируйте (хотя бы приблизительно) извинения\nэтого первоклассника.",
          "answer": "\"Ижвините меня\" (мальчик шепелявил).",
          "number": 973
     },
     {
          "question": "В детстве этот будущий поэт был огненно-рыжим, за что и получил от\nматери своё прозвище. Когда он вырос, то превратил это прозвище в\nпсевдоним, добавив к своей довольно ординарной фамилии. Кто он?",
          "answer": "Лебедев-Кумач.",
          "number": 974
     },
     {
          "question": "Для этого использовали ухваты, скамейки, домашних животных и многое\nдругое. Но самым применяемым, безусловно, было то, что помогало богине\nясной погоды убирать дождевые облака. Что же?",
          "answer": "Но чаще всего ведьмы летали всё-таки на метле.",
          "number": 975
     },
     {
          "question": "В СПб есть ресторан \"Граф Суворов\", хозяйкой которого является актриса\nАнна Самохина. Скажите, как называется в меню этого ресторана яичница из\nдвух яиц, которую подают на тарелке, перевязанной чёрной ленточкой?",
          "answer": "Кутузов.",
          "number": 976
     },
     {
          "question": "Чаще всего ОНИ встречаются нам поодиночке. Если же их две, ОНИ\nрасполагаются вертикально, а если три -- то горизонтально, в\nнепосредственной близости друг от друга. А где обычно находится ОНА,\nкогда она одна?",
          "answer": "Точка обычно находится в конце предложения.",
          "number": 977
     },
     {
          "question": "Представьте себе произведение искусства, предмет мебели, четыре предмета\nдля хранения и перевозки других предметов и ту, которая была заменена на\nбездомного. Каким одним словом можно это всё объединить?",
          "answer": "Дама сдавала в багаж: диван, чемодан, саквояж...",
          "number": 978
     },
     {
          "question": "ЕГО называют по-разному: в Израиле ЕМУ дали \"прозвище\", связанное с\nпирогом, похожим на рулет. На русском ЕГО почему-то связывают с\nживотным. Не все, думаю, ЕГО хорошо знают, но ВЫ, я уверена пользуетесь\nИМ очень часто. Назовите ЕГО.",
          "answer": "@, он же штрудель, он же собачка.",
          "number": 979
     },
     {
          "question": "Это в уменьшенном виде уже есть приспособление для этого. Если\nприспособления нет, прибегают к некой негигиеничной манипуляции. Есть\nмнение о том, что это влечёт определённую неприятность. Однако, есть\nпрофессия, представители которой, тем не менее, делают это по долгу\nслужбы и чем больше они это делают, тем меньше грозит им упомянутая\nнеприятность. Что за профессия?",
          "answer": "Милиционер, который чем больше свистит, тем больше у него денег.",
          "number": 980
     },
     {
          "question": "Летом 1867 года Россини принял навестившего его Макса Вебера в саду\nсвоей загородной виллы в Пасси. Время от времени с близлежащей станции\nдоносились пронзительные свистки локомотива, прерывающие их беседу.\nВебер заметил: \"Как оскорбляют ваш музыкальный слух эти современные\nдиссонирующие звуки\". \"О нет!\" - ответил Россини, и с грустной улыбкой\nдобавил: \"Этот свисток мне всегда напоминает блаженные времена моей\nмолодости...\". Где он их слышал?",
          "answer": "На премьерах своих первых опер от разъярённых зрителей.",
          "number": 981
     },
     {
          "question": "Цитата: \"Трактат Евклида по оптике (300 г. до н.э.) состоит из двух\nчастей - \"Оптики\" и \"Катоптрики\". Из постулатов \"Катоптрики\" замечателен\nвторой постулат: \"Всё что видно, видно по прямой\". Однако непонятно, как\nего можно было согласовать с третьим постулатом, дающим точный закон\nотражения света, известный грекам ещё с древнейших времён. Как световой\nлуч может не отклоняться на зеркале в соответствии со вторым постулатом\nи менять своё направление соответствии с третьим? Читатель не должен\nудивляться этому противоречию. В истории физики противоречия часты, и\nучёные преодолевали их почти всегда так же, как и Евклид\". А как?",
          "answer": "\"... обходили молчанием\".",
          "number": 982
     },
     {
          "question": "Когда они занимаются одной арифметической операцией, с их количеством\nпроисходит обратный процесс. Есть мнение, что чем активнее некоторые из\nних этой функцией занимались, тем больше у вас шансов их назвать. Так\nназовите их.",
          "answer": "Клетки, которые делятся.",
          "number": 983
     },
     {
          "question": "В 1998 году в Одессе состоялся оригинальный литературный конкурс памяти\nамериканского писателя О.Генри. Догадавшись, где он состоялся, вы легко\nответите на вопрос, среди кого он проводился?",
          "answer": "В тюрьме среди заключённых, где О.Генри когда-то писал свои шедевры.",
          "number": 984
     },
     {
          "question": "Поднятый со дна моря английский корабль \"Мэри Роуз\" 1545 года постройки\nвыставлен на обозрение в одном из сухих доков Портсмута. Двадцать часов\nв сутки его приходится подвергать специальной обработке. А кто однажды\nпогиб в результате подобной обработки?",
          "answer": "Например, Бастинда, которую облили водой.",
          "number": 985
     },
     {
          "question": "Главой сиднеевского Линнеевского общества долгое время был Вильям\nМаклей, известный зоолог и влиятельный государственный деятель, не\nтерпевший ненаучные беседы, считая их недопустимой и пустой тратой\nвремени. Но однажды он счёл за честь поселить у себя доме некоего\nчеловека и даже предложил ему использовать в качестве исследовательской\nлаборатории часть своего знаменитого приватного музея. В долгих беседах\nс гостем в частности Вильям убеждал того, что их предки принадлежали к\nодному роду. Кто же гостил у Вильяма Маклея?",
          "answer": "МАКЛЕЙ, как он считал, принадлежит к одному роду с Миклухо-Маклаем.",
          "number": 986
     },
     {
          "question": "По причине возможности какой болезни, как ни странно, не кормят треску\nперед перевозкой морем с рыбоводческих ферм в контейнерах с морской\nводой?",
          "answer": "Морской болезни.",
          "number": 987
     },
     {
          "question": "Отгадайте загадку:\n   \"В цветочках, а не лук,\n   Под крышей, а не клуб,\n   С начинкой, а не карамель\".",
          "answer": "Гроб.",
          "number": 988
     },
     {
          "question": "Цитата из одного барда:\n   \"Есть такая песенка - о превратностях любви.\n   Он любил её, а она - другое.\n   Но она за свою любовь отдала жизнь,\n   A он - за то, другое - любовь... \"\n   Назовите героиню этой немаленькой \"песенки\".",
          "answer": "Поповская собака, съевшая кусок мяса.",
          "number": 989
     },
     {
          "question": "Между ПЕРВЫМ и ВТОРЫМ нет почти ничего общего, кроме нескольких\nсовпадающих букв. И отрасли народного хозяйства, производящие их, тоже\nочень различны: без продукции одной из этих отраслей не обойтись во\nвремя строительства, без продукции другой - во время новоселья. Но при\nэтом от ПЕРВОГО произошла фамилия, а от ВТОРОГО - прозвище одного из\nсамых знаменитых россиян. Хотя в мире это прозвище звучит гораздо чаще,\nчем эта фамилия, я прошу вас назвать именно фамилию.",
          "answer": "КАЛАШников, он же КАФЕЛЬников.",
          "number": 990
     },
     {
          "question": "Поистине, непредсказуем студенческий фольклор. Попытайтесь хоть примерно\nзакончить четверостишье, прочитанное мною на парте:\n   Лишь ночью понял я, что звёздные миры,\n   Как мир земной увы несовершенны.\n   Покоя, счастья нет во всей Вселенной:\n   Всю ночь [...]",
          "answer": "\"... меня кусали комары\".",
          "number": 991
     },
     {
          "question": "В одной из московских газет недавно была помещена статья об известной\nроссийской теннисистке и её участии в крупном турнире. Название статьи\nбыло практически идентично заглавию известного рассказа русского\nклассика, но в последнее слово были вставлены две согласные. Как же\nназывалась статья?",
          "answer": "\"Анна на шлеме\".",
          "number": 992
     },
     {
          "question": "   С последней первая в нём есть,\n   Его потомков всех не счесть,\n   Без одной буквы он - напиток,\n   А кто страдал от его пыток?\n   Ответ на этот стихотворный вопрос можно наверняка встретить\nгде-нибудь в школе, нацарапанным на парте. Он бы совершенно не\nпонравился любому из тех потомков, которых много у нас, в России, как и\nговориться в стихотворении. Найдите ответ.",
          "answer": "Он - Сидор, есть ноты СИ и ДО в имени, в России много Сидоровых, сидор -\nо = сидр, мучил Сидорова козла, что вошло в поговорку.",
          "number": 993
     },
     {
          "question": "В небольшом рассказе Ильи Бутмана описан вахтёр, в первый день работы\nкоторого начальник приказал ему строго пресекать вынос продукции с\nфабрики. Вахтёр всю смену добросовестно осматривал портфели работников,\nно ничего в них не находил. Что производила эта фабрика?",
          "answer": "Портфели, естественно.",
          "number": 994
     },
     {
          "question": "Один мой приятель из Москвы стал свидетелем непонятного ему случая.\nТихая украинская ночь, небольшая деревенька, мужчина в лёгком подпитии\nстоит возле своего дома и, судя по всему, требует от хозяйки некий\nпродукт питания (наверное для закуски). А та даже не выходит на порог\n(вероятно, не приветствует его пристрастие к выпивке). Какой продукт, с\nточки зрения моего приятеля, требовал этот мужик?",
          "answer": "Этот человек орал \"Вiдчини\", что москвич услышал как \"Ветчины\".",
          "number": 995
     },
     {
          "question": "\"Пробежка - 15 метров, собака - 3 метра, трое в кустах - 5 метров\".\nНазовите автора.",
          "answer": "Вы прочитали полный изначальный сценарий фильма Л.Гайдая \"Пёс Барбос\"...",
          "number": 996
     },
     {
          "question": "В последнее время о ней ходит много анекдотов, а совсем недавно она\nпоявилась в новом клипе группы Скорпионз \"Номер Один\", в котором\nвысмеивается её история. Назовите отличительную особенность помещения, в\nкотором в клипе происходит действие с табачным изделием.",
          "answer": "Этот кабинет Белого дома овальный.",
          "number": 997
     },
     {
          "question": "Однажды к томившемуся от безденежья А.С. Пушкину явился некий\nпредприниматель с предложением купить за 50 рублей 4 слова из его\nсочинений для рекламы своей продукции. Сделка состоялась - Пушкин продал\nфразу \"яснее дня, чернее ночи\". Какой товар он рекламировал?",
          "answer": "Сапожную ваксу.",
          "number": 998
     },
     {
          "question": "Красота и незаурядный ум парижской куртизанки Мари Дюплесси привлекали\nмногих выдающихся людей того времени. Говорят, что именно ей мы обязаны\nпоявлению сначала одного шедевра, который вскоре породил другой.\nУважаемые игроки! Переведите на итальянский слово \"заблудшая\".",
          "answer": "\"Дама с камелиями\" - \"Травиата\".",
          "number": 999
     },
     {
          "question": "\"Кравчие из высоких родов стали обносить яствами сидевших за столами; и\nпервым подносили знатным рыцарям, после же них - воинам, а после тех -\nпажам и оруженосцам; а последним - челядинам в самом конце стола. И\nразгорелись страсти, и завязалась свара; поначалу бросали друг в друга\nхлебами, а когда хлебы кончились, то серебряными чашами, полными вина,\nа там уж и кулаки пошли гулять по шеям. И была великая драка; всяк разил\nсоседа, и много было пролито крови, и злоба обуяла людей\". Внимание,\nвопрос! А что было создано, чтобы избегать подобных инцидентов?",
          "answer": "Вы \"прослушали\" цитату из книги про короля Артура. Чтобы избегать\nподобного, и был создан знаменитый круглый стол короля Артура.",
          "number": 1000
     }
]